% \iffalse meta-comment
%
% Copyright (C) 2012 Universite Laval
%
% This file may be distributed and/or modified under the conditions
% of the LaTeX Project Public License, either version 1.3c of this
% license or (at your option) any later version. The latest version
% of this license is in:
%
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2006/05/20 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Universite Laval
% <ulthese-dev@bibl.ulaval.ca>.
%
% This work consists of the files ulthese.dtx and ulthese.ins
% and the derived files listed in the README file.
%
% \fi
%
% \iffalse
%<*dtx>
\ProvidesFile{ulthese.dtx}
%</dtx>
%<class>\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[2009/09/24]
%<class>\ProvidesClass{ulthese}%
%<*class>
  [2013/01/16 v2.1 Classe pour les theses et memoires de l'Universite Laval]
%</class>
%<*driver>
\documentclass[11pt]{ltxdoc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage{natbib}
  \usepackage[francais]{babel}
  \usepackage[autolanguage]{numprint}
  \usepackage{mathpazo}
  \usepackage[scaled=0.92]{helvet}
  \usepackage{color,booktabs}
  \EnableCrossrefs
  \CodelineIndex
  \RecordChanges

  \definecolor{doclinkcolor}{rgb}{0,0,0.5}

  \usepackage{hyperref}
  \hypersetup{colorlinks,allcolors=doclinkcolor}

  \frenchbsetup{%
    CompactItemize=false,         % ne pas compacter les listes
    ThinSpaceInFrenchNumbers=true % espace fine dans les nombres
  }
\begin{document}
  \DocInput{ulthese.dtx}
\end{document}
%</driver>
% \fi
% \CheckSum{642}
% \DoNotIndex{\',\^,\`,\ ,\ae}
% \DoNotIndex{\RequirePackage,\ExecuteOptions,\ifthenelse,\ProcessOptions}
% \DoNotIndex{\newcommand,\newcommand*,\newboolean}
% \DoNotIndex{\setlength,\setboolean}
% \changes{2.1}{2013-01-16}{Utilisation transparente de la police Helvetica pour la page titre}
% \changes{2.0}{2013-01-13}{Traitement automatique des longs titres}
% \changes{1.0b}{2012-11-11}{Ajouts et corrections mineures dans la documentation}
% \changes{1.0a}{2012-10-17}{Précisions dans la documentation}
% \changes{1.0}{2012-09-30}{Version initiale}
% \GetFileInfo{ulthese.dtx}
% \title{\textsf{ulthese}: une classe pour les thèses et mémoires de
%   l'Université Laval\thanks{Ce document décrit la classe
%   \textsf{ulthese}~\fileversion, datée du \filedate.}}
% \author{Faculté des études supérieures et postdoctorales\thanks{%
%   Cette classe et sa documentation ont été rédigées par Vincent
%   Goulet~(Faculté des sciences et de génie) avec la collaboration de
%   Koassi D'Almeida~(Faculté des études supérieures et postdoctorales) et
%   Pierre Lasou~(Bibliothèque).}}
% \maketitle
% \tableofcontents
%
% \section{Introduction}
%
% La classe \textsf{ulthese} permet de composer avec {\LaTeX} des thèses
% et mémoires immédiatement conformes aux règles générales de
% présentation matérielle de la Faculté des études supérieures et
% postdoctorales (FESP) de l'Université Laval. Ces règles définissent
% principalement la présentation de la page titre des thèses et mémoires
% ainsi que la disposition du texte sur la page. La classe en elle-même
% est donc relativement simple.
%
% Cependant, la classe \textsf{ulthese} est basée sur la classe
% \textsf{memoir}, une extension de la classe standard \textsf{book}
% facilitant à plusieurs égards la préparation de documents d'allure
% professionnelle dans {\LaTeX}. La classe \textsf{memoir} est très
% configurable et incorpore d'office plus de 30 des paquetages
% (\emph{packages}) les plus populaires\footnote{%
%   Consulter la section~18.24 de la documentation de \textsf{memoir}
%   pour la liste ou encore le fichier journal (\emph{log}) de la
%   compilation d'un document utilisant la classe \textsf{ulthese}.}. %
% L'intégralité des fonctionnalités de \textsf{memoir} est disponible
% dans \textsf{ulthese}.
%
% La classe \textsf{memoir} fait maintenant partie des distributions
% {\LaTeX} modernes; elle devrait donc être installée et disponible sur
% votre système. La classe est livrée avec une documentation exhaustive:
% le manuel d'instructions fait près de 600~pages! Il peut être utile de
% s'y référer de temps à autre pour réaliser une mise en page
% particulière. Rechercher sur votre système le fichier |memman.pdf| ou
% le %
% \href{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/memoir/memman.pdf}{%
%   consulter en ligne} %
% sur le site %
% \href{http://www.ctan.org/}{%
%   \emph{Comprehensive R Archive Network} (CTAN)}.
%
%
% \section{Installation}
%
% La classe est distribuée sous forme d'une archive |ulthese.zip| via
% le réseau de sites CTAN:
% \begin{quote}
%   \url{http://www.ctan.org/pkg/ulthese}
% \end{quote}
%
% L'installation de la classe consiste à créer le fichier
% |ulthese.cls| et plusieurs gabarits |.tex| à partir du code source
% documenté se trouvant dans le fichier |ulthese.dtx|. Il est
% recommandé de simplement créer ces fichiers dans le dossier de
% travail de la thèse ou du mémoire.
%
% Pour procéder à l'installation, décompresser l'archive |ulthese.zip|
% dans le dossier de travail, puis compiler avec {\LaTeX} le fichier
% |ulthese.ins| en exécutant
% \begin{quote}
%   |latex ulthese.ins|
% \end{quote}
% depuis une invite de commande. Si l'on est peu familier avec
% l'invite de commande, on peut aussi procéder comme avec tout
% document {\LaTeX}, soit ouvrir le fichier |ulthese.ins| dans son
% éditeur de texte favori et lancer la compilation avec {\LaTeX},
% pdf{\TeX} ou pdf{\LaTeX} depuis celui-ci.
%
% \section{Utilisation}
%
% La classe est chargée avec la commande
% \begin{quote}
%   |\documentclass[|\meta{options}|]{ulthese}|
% \end{quote}
% Les marges, l'interligne et la numérotation des pages sont adaptées
% aux règles de présentation matérielle de la FESP. Les options et les
% commandes définies par la classe sont décrites dans les sections
% suivantes.
%
% \subsection{Options de la classe}
% \label{sec:utilisation:options}
%
% Les \meta{options} que l'on peut spécifier au chargement de la classe
% sont les suivantes:
% \begin{description}
% \item[|10pt|] sélectionne une taille de police de 10~points;
% \item[|11pt|] sélectionne une taille de police de 11~points;
% \item[|12pt|] sélectionne une taille de police de 12~points;
% \item[|nonatbib|] empêche de charger le paquetage \textsf{natbib} (voir
%   la section~\ref{sec:bibliographystyle});
% \item[|english, francais, ...|] langues utilisées dans le document;
% \item[\mdseries\meta{options memoir}] autres options du paquetage
%   \textsf{memoir}.
% \end{description}
%
% Si aucune taille de police n'est précisée, la classe utilisera par
% défaut une police de 11~points. La taille des polices de la page
% titre n'est pas affectée par les options |10pt|, |11pt| et |12pt|.
%
% Le paquetage \textsf{natbib} est normalement chargé par la classe.
% L'option |nonatbib| permet d'empêcher le chargement en cas de
% conflit avec un autre paquetage de mise en forme de la
% bibliographie.
%
% Les langues sont passées au paquetage \textsf{babel}; voir la
% section~\ref{sec:langues}. Leur libellé devrait donc correspondre
% aux options de ce paquetage. La dernière langue spécifiée est la
% langue active par défaut dans le document.
%
% Toute autre option sera passée à la classe \textsf{memoir} dont,
% entre autres, le format du papier. Le format lettre nord-américain
% (option |letterpaper|) est utilisé par défaut. Si la thèse doit être
% imprimée en format international A4, utiliser l'option |a4paper|. La
% classe \textsf{memoir} est toujours chargée avec les options
% |twoside|, et |openright|.
%
% \subsection{Nouvelles commandes}
%
% La classe \textsf{ulthese} définit quelques nouvelles commandes
% servant principalement à créer la page titre et des éléments des pages
% liminaires.
%
% \subsubsection{Commandes de la page titre}
% \label{sec:commandes-pagetitre}
%
% Les commandes ci-dessous servent à définir les divers éléments de la
% page titre et leur disposition sur la page.
%
% \begin{DescribeMacro}{\titre}
%   Titre principal de la thèse ou du mémoire. Ne pas utiliser la
%   commande |\title| de {\LaTeX} pour ce faire.
%
%   Un titre très long devra être coupé manuellement avec |\\| ou
%   |\newline|. Par exemple, la déclaration d'un titre d'une seule
%   ligne est:
%   \begin{quote}
%     |\titre{Ceci est un titre d'une seule ligne}|
%   \end{quote}
%   Pour un titre de deux lignes, on écrira:
%   \begin{quote}
%     |\titre{Ceci est la première ligne d'un long titre \\| \\
%     |       et ceci est la seconde}|
%   \end{quote}
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\soustitre}
%   Sous-titre de la thèse ou du mémoire, le cas échéant. Les remarques
%   sur un long titre principal s'appliquent également au sous-titre.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\auteur}
%   Nom complet de l'auteur de la thèse ou du mémoire, sous la forme
%   |Prénom Nom| avec seulement des majuscules initiales. Ne pas
%   utiliser la commande |\author| de {\LaTeX} pour le nom de l'auteur.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\annee}
%   Année du dépôt final de la thèse ou du mémoire.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\programme}
%   Nom du complet officiel du programme d'études comme «Doctorat en
%   informatique» ou «Maîtrise en mathématiques». Si le programme
%   comporte une majeure, séparer sa mention de celle du programme
%   principal par un tiret demi-quadratin (obtenu avec |--|).
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\PhD,}
%   \begin{DescribeMacro}{\MSc,}
%     \begin{DescribeMacro}{\MA, \dots}
%       Déclaration du type de grade auquel donne droit la thèse ou le
%       mémoire. Consulter le tableau~\ref{tab:grades} pour la liste
%       complète des commandes et des grades correspondants.
%     \end{DescribeMacro}
%   \end{DescribeMacro}
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{table}
%   \centering
%   \begin{tabular}{lp{9cm}}
%     \toprule
%     Commande & Nom du grade (sigle) \\
%     \midrule
%     |\LLD|\index{LLD=\verb+\LLD+}
%       & Docteur en droit (L.L.D.) \\
%     |\DPsy|\index{DPsy=\verb+\DPsy+}
%       & Docteur en psychologie (D.Psy.) \\
%     |\DThP|\index{DThP=\verb+\DThP+}
%       & Docteur en théologie pratique (D.Th.P.) \\
%     |\PhD|\index{PhD=\verb+\PhD+}
%       & Philosophi{\ae} doctor (Ph.D.) \\
%     \addlinespace[6pt]
%     |\LLM|\index{LLM=\verb+\LLM+}
%       & Maître en droit (L.L.M.) \\
%     |\MA|\index{MA=\verb+\MA+}
%       & Maître ès arts (M.A.) \\
%     |\MMus|\index{MMus=\verb+\MMus+}
%       & Maître en musique (M.Mus.) \\
%     |\MSc|\index{MSc=\verb+\MSc+}
%       & Maître ès sciences (M.Sc.) \\
%     |\MServSoc|\index{MServSoc=\verb+\MServSoc+}
%       & Maître en service social (M.Serv.Soc.) \\
%     |\MScGeogr|\index{MScGeogr=\verb+\MScGeogr+}
%       & Maître en sciences géographiques (M.Sc.G\'eogr.) \\
%     |\MATDR|\index{MATDR=\verb+\MATDR+}
%       & Maître en aménagement du territoire et développement régional
%       (M.ATDR) \\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
%   \caption{Commandes de déclaration du grade et libellés correspondants}
%   \label{tab:grades}
% \end{table}
%
% \begin{DescribeMacro}{\multifacultaire}
%   Déclaration d'une thèse ou d'un mémoire multifacultaire. Requiert
%   d'utiliser aussi la commande |\faculteUL| ci-dessous.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\cotutelle}
%   Déclaration d'une thèse ou d'un mémoire réalisé en cotutelle avec
%   une autre université. Requiert d'utiliser aussi les commandes
%   |\univcotutelle| et |\gradecotutelle| ci-dessous.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\univcotutelle}
%   Nom, ville et pays de l'université de cotutelle, déclarés sous la
%   forme
%   \begin{quote}
%     |\univcotutelle{Nom de l'université \\ Ville, Pays}|
%   \end{quote}
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\gradecotutelle}
%   Grade conféré par l'université de cotutelle, déclaré sous la forme
%   \begin{quote}
%     |\gradecotutelle{Nom du grade (sigle)}|
%   \end{quote}
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\extensionUdeS}
%   Déclaration que la thèse est réalisée en extension à l'Université
%   de Sherbrooke. Requiert d'utiliser aussi les commandes
%   |\faculteUL| et |\faculteUdeS| ci-dessous.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\extensionUQO}
%   Déclaration que la thèse est réalisée en extension à l'Université du
%   Québec en Outaouais. Requiert d'utiliser aussi les commandes
%   |\faculteUL| et |\faculteUQO| ci-dessous.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\extensionUQAC}
%   Déclaration que le mémoire est réalisé en extension à l'Université
%   du Québec à Chicoutimi. Requiert d'utiliser aussi les commandes
%   |\faculteUL| et |\faculteUQAC| ci-dessous.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\faculteUL}
%   Cette macro a deux usages:
%   \begin{enumerate}
%   \item noms des facultés pour les thèses et mémoires
%     multifacultaires, séparés par des commandes |\\|;
%   \item nom de la faculté de l'Université Laval où sont réalisés les
%     thèses et mémoires en extension aux universités de Sherbrooke, du
%     Québec en Outaouais ou du Québec à Chicoutimi.
%   \end{enumerate}
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\faculteUdeS}
%   Nom de la faculté de l'Université de Sherbrooke hébergeant la thèse
%   en extension.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\faculteUQO}
%   Nom de la faculté de l'Université du Québec en Outaouais hébergeant
%   la thèse en extension.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\faculteUQAC}
%   Nom de la faculté de l'Université du Québec à Chicoutimi hébergeant
%   le mémoire en extension.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\pagetitre}
%   Déclaration de création de la page titre. Ne pas utiliser la
%   commande |\pagetitle| de {\LaTeX} pour ce faire. De toutes les
%   commandes ci-dessus, c'est la seule qui doit se trouver dans le
%   corps du document plutôt que dans le préambule.
% \end{DescribeMacro}
%
% \subsubsection{Commandes des pages liminaires}
%
% La classe définit deux commandes pour créer des pages liminaires
% prévues aux règles de présentation matérielle.
%
% \begin{DescribeMacro}{\dedicace}
%   La commande |\dedicace| ajoute une dédicace («À mes parents», «À
%   Camille») à la thèse ou au mémoire. La dédicace est disposée seule
%   sur une page recto, à une dizaine de lignes de la marge du haut et
%   alignée à droite. Par défaut, elle est composée en italique.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\epigraphe}
%   La commande |\epigraph| sert à ajouter une épigraphe au début du
%   document. Comme la dédicace, l'épigraphe est disposée seule sur une
%   page recto, à une dizaine de lignes de la marge du haut et alignée à
%   droite. La commande accepte deux arguments, soit le texte de la
%   citation et son auteur ou la source, dans l'ordre.
% \end{DescribeMacro}
%
% Pour ajouter une épigraphe au début d'un ou plusieurs chapitres,
% utiliser directement la commande |\epigraph| de \textsf{memoir}, sur
% laquelle |\dedicace| et |\epigraphe| sont d'ailleurs basées.
%
% \subsection{Citations}
% \label{sec:citations}
%
% \begin{DescribeEnv}{quote}
%   {\LaTeX} offre deux environnements pour les citations dans le
%   texte: |quote| et |quotation|. Le premier sert pour les citations
%   «courtes», quelques lignes au plus. Dans la classe, le texte est
%   alors placé en retrait des marges normales de 10~mm à gauche et à
%   droite.
% \end{DescribeEnv}
%
% \begin{DescribeEnv}{quotation}
%   L'environnement |quotation|, quant à lui, doit être utilisé pour
%   les citations «longues», celles qui peuvent s'étendre sur plus de
%   cinq lignes ou, surtout, plus d'un paragraphe. Dans la classe, le
%   texte est alors toujours placé en retrait de 10~mm, mais également
%   à interligne simple. De plus, les paragraphes, le cas échéant,
%   sont séparés d'un espace vertical afin de bien les distinguer les
%   uns des autres.
% \end{DescribeEnv}
%
% \subsection{Interligne}
%
% \begin{DescribeMacro}{\OnehalfSpacing}
%   L'espacement d'un interligne et demi utilisé dans la classe est
%   obtenu avec la commande |\OnehalfSpacing| de \textsf{memoir}.
%   L'interligne simple est automatiquement rétabli pour la page
%   titre, la table des matières, la liste des tableaux, la liste
%   des figures et les longues citations (section~\ref{sec:citations}).
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\SingleSpacing}
%   Si ce devait être nécessaire ailleurs dans le document, la
%   commande |\SingleSpacing| permet de passer à l'interligne simple.
% \end{DescribeMacro}
%
%
% \subsection{Autres paquetages chargés}
% \label{sec:paquetages}
%
% Outre \textsf{memoir} et \textsf{babel}, la classe \textsf{ulthese}
% charge pour son usage quelques paquetages qui peuvent aussi être
% utiles pour l'utilisateur de la classe. Il n'est donc pas nécessaire
% de charger de nouveau les paquetages suivants:
% \begin{description}
% \item[\normalfont\textsf{natbib}] gestion de la bibliographie (si
%   l'option |nonatbib| de la classe est absente; voir aussi la
%   section~\ref{sec:bibliographystyle});
% \item[\normalfont\textsf{numprint}] permet de composer
%   automatiquement des nombres avec un séparateur toutes les trois
%   positions (une espace en français). Requis par la commande
%   |\nombre| de \textsf{babel};
% \item[\normalfont\textsf{graphicx}] support pour l'insertion et la
%   manipulation de graphiques;
% \item[\normalfont\textsf{xcolor}] extension du paquetage
%   \textsf{color} pour gérer les couleurs dans le texte;
% \item[\normalfont\textsf{textcomp}] multitude de symboles spéciaux,
%   dont un beau symbole de copyright, \textcopyright.
% \end{description}
% L'annexe~\ref{sec:meo} sur la mise en {\oe}uvre de la classe fournit
% plus de détails sur la liste des paquetages chargés et les raisons
% pour lesquelles ils sont requis dans la classe.
%
% \section{Français et autres langues}
% \label{sec:langues}
%
% Une complication additionnelle pour les auteurs rédigeant dans une
% langue autre que l'anglais consiste à adapter {\LaTeX} à leur
% langue, qu'il s'agisse des mots clés, de la typographie ou de la
% césure des mots. La solution standard à ce problème provient du
% paquetage \textsf{babel}. Celui-ci permet de combiner plusieurs
% langues dans un même document et de passer de l'une à l'autre
% facilement. Il est chargé par la classe \textsf{ulthese}.
%
% Aucune langue n'est spécifiée dans la classe. La plupart des auteurs
% auront recours à l'anglais et au français, ne serait-ce que pour les
% deux résumés demandés par la FESP. Les langues utilisées dans le
% document doivent être spécifiées comme options à la classe, tel que
% mentionné à la section~\ref{sec:utilisation:options}. La
% \emph{dernière} langue spécifiée devient par défaut la langue active
% du document.
%
% \begin{DescribeMacro}{\selectlanguage}
%   La commande |\selectlanguage| de \textsf{babel} permet de passer de
%   la langue courante à la langue spécifiée en argument.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeEnv}{otherlanguage}
%   L'environnement |otherlanguage| de \textsf{babel} permet de faire
%   la même chose que la commande |\selectlanguage|, sauf que le
%   changement de langue est local à l'environnement --- utile pour
%   les brefs changements de langue.
% \end{DescribeEnv}
%
% Si vous n'êtes pas autrement familier avec le paquetage \textsf{babel},
% consulter sa documentation, ne serait-ce que les chapitres consacrés
% aux langues utilisées dans votre thèse ou mémoire. Rechercher sur
% votre système le fichier |babel.pdf| ou le %
% \href{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/babel/babel.pdf}{%
%   consulter en ligne} %
% sur CTAN.
%
% \section{Police de caractère du document}
% \label{sec:police}
%
% Les documents {\LaTeX} sont facilement reconnaissables par leur
% police de caractère par défaut, {\fontfamily{cmr}\selectfont
% Computer Modern}. Avec toute distribution {\LaTeX} moderne, il est
% maintenant simple d'utiliser l'une ou l'autre des polices Postscript
% standards. D'ailleurs la classe \textsf{ulthese} utilise la police
% sans empattements \textsf{Helvetica} pour composer la page titre.
%
% La FESP permet l'utilisation des polices
% {\fontfamily{ptm}\selectfont Times} et Palatino\footnote{%
% Palatino est la police utilisée dans le présent document.} %
% dans les thèse et mémoires {\LaTeX}. Pour utiliser ces polices,
% charger les paquetages \textsf{mathptmx} ou \textsf{mathpazo},
% respectivement. Pour les détails, consulter la documentation de
% l'ensemble de paquetages PSNFSS. Rechercher sur votre système le
% fichier |psnfss2e.pdf| ou le %
% \href{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/psnfss/psnfss2e.pdf}{%
% consulter en ligne} %
% sur CTAN.
%
% \section{Gabarits}
%
% Il est recommandé de segmenter tout document d'une certaine ampleur
% dans des fichiers |.tex| distincts pour chaque partie ---
% habituellement un fichier par chapitre. Le document complet est
% composé à l'aide d'un fichier maître qui contient le préambule
% {\LaTeX} et un ensemble de commandes
% |\include|\index{include=\verb+\include+} pour réunir les parties
% dans un tout.
%
% La classe \textsf{ulthese} est livrée avec un ensemble de gabarits sur
% lesquels se baser pour:
% \begin{itemize}
% \item les fichiers maîtres de divers types de thèses et mémoires
%   (standard, sur mesure, en cotutelle, en extension, etc.);
% \item les fichiers des parties les plus usuelles (résumés français
%   et anglais, avant-propos, introduction, chapitres, conclusion,
%   etc.).
% \end{itemize}
% Les noms des fichiers devraient permettre de facilement identifier
% leur contenu (une bonne pratique; |rappels.tex| est plus parlant et
% résiste mieux aux changements à l'ordre des chapitres que
% |chapitre1.tex|).
%
% Pour débuter la rédaction, renommer le gabarit de document maître
% approprié d'après votre numéro de dossier. Par exemple, l'étudiante
% dont le numéro de dossier est 900352789 et qui entame la rédaction
% d'une thèse multifacultaire renommera le fichier
% \begin{quote}
%   |gabarit-doctorat-multifacultaire.tex|
% \end{quote}
% en
% \begin{quote}
%   |900352789.tex|.
% \end{quote}
% Les autres gabarits de documents maîtres peuvent alors être
% supprimés.
%
% Les gabarits comportent des commentaires succincts pour vous guider
% dans la préparation de votre document. Les sections suivantes
% fournissent des détails additionnels, et ce, dans l'ordre où les
% commandes apparaissent dans les gabarits.
%
% \subsection{Encodage des fichiers}
%
% Taper de longs textes en français en {\LaTeX} devient rapidement
% pénible si on utilise les commandes |\'e|, |\`a| ou |\^e| pour entrer
% les lettres accentuées. Afin de pouvoir plutôt entrer directement |é|,
% |à| ou |ê|, {\LaTeX} doit être configuré pour reconnaître les lettres
% accentuées. C'est le rôle du paquetage \textsf{inputenc}.
%
% Cependant, il existe plusieurs manières différentes d'encoder --- ou
% d'enregistrer --- les lettres accentuées et autres caractères
% spéciaux (comme, par exemple, le symbole de l'euro) dans un
% ordinateur. La méthode la plus répandue et celle standard sur les
% versions récentes des systèmes d'exploitation Linux et OS~X est
% l'UTF-8 de la norme
% \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Unicode}{Unicode}. Les gabarits
% sont livrés dans ce type d'encodage.
%
% La déclaration
% \begin{quote}
%   |\usepackage[utf8]{inputenc}|
% \end{quote}
% dans le préambule assure que {\LaTeX} traitera correctement des
% fichiers source encodés en UTF-8.
%
% La norme Unicode n'est pas aussi uniformément supportée par Windows.
% Selon l'éditeur de texte employé et la version du système
% d'exploitation, il peut être nécessaire d'utiliser les normes
% d'encodage %
% \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/ISO_8859-1}{ISO~8859-1} %
% (ou Latin-1; option |latin1| de \textsf{inputenc}), %
% \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/ISO_8859-15}{ISO~8859-15} %
% (ou Latin-9; option |latin9|) ou %
% \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Windows-1252}{Windows-1252} %
% (options |cp1252| ou |ansinew|).
%
%
% \subsection{Paquetages additionnels}
%
% Tel qu'explicité à la section~\ref{sec:paquetages}, la classe
% charge déjà quelques paquetages. Cependant, il est fort probable que
% vous devrez en charger d'autres pour composer votre document. Les
% gabarits prévoient un endroit pour le chargement de paquetages
% additionnels. Il est recommandé d'inscrire vos commandes
% |\usepackage| à cet endroit afin de respecter un certain ordre de
% chargement; voir la section suivante.
%
% Si vous utilisez un paquetage non standard dans les distributions
% courantes (MiK\TeX, \TeX~Live, Mac\TeX), vous devez le fournir avec
% le code source de votre document lors du dépôt final.
%
% \subsection{Hyperliens}
% \label{sec:hyperref}
%
% Le paquetage \textsf{hyperref} permet de transformer toutes les
% références en hyperliens cliquables lorsque le document {\LaTeX} est
% produit avec |pdflatex|. L'interaction de ce paquetage avec les autres
% est parfois (voire souvent) délicate. Pour cette raison, il est
% habituellement nécessaire de charger \textsf{hyperref} en tout
% dernier. C'est pourquoi il n'est pas chargé dans la classe, mais
% plutôt dans les gabarits. Prendre soin de maintenir le dernier rang de
% chargement lors de l'édition d'un gabarit.
%
% La configuration du paquetage dans les gabarits fait en sorte que
% les liens sont simplement signalés par une couleur de texte
% légèrement contrastante. L'utilisation de couleurs dans un document
% requiert le paquetage |xcolor|, chargé par la classe. La couleur de
% lien par défaut, |ULlinkcolor|, est définie dans la classe; voir la
% section~\ref{sec:couleurs}.
%
% \subsection{Options de \textsf{babel}}
%
% \begin{DescribeMacro}{\frenchbsetup}
%   La commande |\frenchbsetup|\index{frenchbsetup=\verb+\frenchbsetup+}
%   de \textsf{babel} permet de contrôler certains ajustements
%   typographiques apportés par le paquetage en mode français. Consulter
%   la documentation de \textsf{babel} pour la liste des options de
%   configuration disponibles.
% \end{DescribeMacro}
%
% Les concepteurs de la classe \textsf{ulthese}  proposent deux
% ajustements dans les gabarits:
% \begin{enumerate}
% \item l'option |CompactItemize=false| évite que le mode français de
%   \textsf{babel} ne diminue l'espacement vertical dans les listes;
% \item avec l'option |ThinSpaceInFrenchNumbers=true|, une espace fine
%   sera utilisée comme séparateur des milliers dans les nombres plutôt
%   qu'une espace pleine.
% \end{enumerate}
% \begin{DescribeMacro}{\nombre}
%   D'ailleurs, à ce sujet, le paquetage \textsf{numprint} étant
%   chargé dans la classe, on peut utiliser la commande |\nombre| pour
%   formater automatiquement les nombres. Par exemple, le résultat de
%   |\nombre{123456789}| est \nombre{123456789}.
% \end{DescribeMacro}
%
% \subsection{Style de la bibliographie}
% \label{sec:bibliographystyle}
%
% \begin{DescribeMacro}{\bibliographystyle}
%   Il est fortement recommandé d'utiliser BIB{\TeX} pour la préparation
%   de la bibliographie. Le formatage de la bibliographie est contrôlé
%   par un style choisi par la commande |\bibliographystyle|. Les styles
%   standards de {\LaTeX} sont |plain|, |unsrt|, |alpha| et |abbrv|.
% \end{DescribeMacro}
%
% Pour plus de flexibilité, il est recommandé d'utiliser le paquetage
% \textsf{natbib} pour la gestion des références et des styles de la
% bibliographie. Entre autres choses, ce paquetage supporte le style de
% citation auteur-année fréquemment employé en sciences naturelles,
% plusieurs commandes de citation, un grand nombres de styles de
% bibliographie ainsi que des entrées spécifiques pour les numéros ISBN
% et les URL. Le paquetage fournit des styles de bibliographie
% |plainnat|, |unsrtnat| et |abbrvnat| similaires aux styles standards,
% mais plus complets. Il existe des
% \href{http://mirrors.ctan.org/biblio/bibtex/contrib/bib-fr/}{versions
%   francisées} de ces styles (et de quelques autres) dans CTAN.
%
% Afin d'assurer le bon fonctionnement avec \textsf{babel}, le
% paquetage \textsf{natbib} est chargé par la classe \textsf{ulthese}
% (à moins que l'option |nonatbib| ne soit spécifiée). Pour consulter
% sa documentation, rechercher sur votre système le fichier
% |natbib.pdf| ou le %
% \href{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/natbib/natbib.pdf}{%
%   consulter en ligne} %
% sur CTAN.
%
% De plus, Vincent Goulet a préparé le paquetage
% \href{http://www.ctan.org/pkg/francais-bst/}{\textsf{francais-bst}}
% qui fournit une feuille de style compatible avec \textsf{natbib}.
% Celle-ci permet de composer des bibliographies auteur-année
% respectant les normes de typographie française proposées dans
% \cite{Malo:1996}. Pour utiliser ce style, on spécifiera dans le
% préambule du document LaTeX
% \begin{quote}
%   |\bibliographystyle{francais}|
% \end{quote}
%
% Autrement, la FESP n'a pas d'exigences particulières quant à la
% présentation de la bibliographie (présentation du titre, des auteurs
% et autres informations bibliographiques).
%
% \subsection{Déclarations de la page titre}
%
% Les gabarits comportent toutes les déclarations nécessaires pour
% composer la page titre des divers types de thèse ou de mémoires.
% Vous devez remplacer les éléments se trouvant entre crochets <~> en
% respectant la forme indiquée. Assurez-vous de supprimer les
% caractères < et > afin qu'il n'apparaissent pas sur la page titre de
% votre document.
%
% \subsection{Pages liminaires}
%
% \begin{DescribeMacro}{\frontmatter}
%   La commande |\frontmatter| déclare que {\LaTeX} doit considérer le
%   matériel qui suit comme des pages liminaires. En pratique, cela
%   résulte essentiellement en une numérotation des pages en chiffres
%   romains.
% \end{DescribeMacro}
%
% Les normes de présentation de la FESP édictent que les thèses et
% mémoires devraient comporter les pages liminaires suivantes, dans
% l'ordre:
% \begin{enumerate}
% \item la page titre (obligatoire);
% \item un résumé en français (obligatoire);
% \item un résumé en anglais (recommandé mais non obligatoire);
% \item une table des matières (obligatoire);
% \item une liste des tableaux;
% \item une liste des figures;
% \item une liste des abbréviations et des sigles;
% \item une dédicace;
% \item une épigraphe;
% \item des remerciements;
% \item un avant-propos (obligatoire dans le cas d'un mémoire ou d'une
%   thèse avec insertion d'articles).
% \end{enumerate}
%
% Les commandes
% \begin{quote}
%   |\pagetitre| \\
%   |\tableofcontents| \\
%   |\listoftables| \\
%   |\listoffigures| \\
%   |\dedicace{|\meta{texte}|}| \\
%   |\epigraphe{|\meta{texte}|}{|\meta{auteur}|}|
% \end{quote}
% permettent de générer les pages correspondantes. Seules les deux
% dernières commandes admettent des arguments.
%
% \begin{DescribeMacro}{\chapter*}
%   Les résumés, la liste des abbréviations et des sigles, les
%   remerciements et l'avant-propos sont composés comme des chapitres
%   normaux, mais sans être numérotés. Il faut donc définir ces éléments
%   avec la commande |\chapter*|.
% \end{DescribeMacro}
%
% \begin{DescribeMacro}{\phantomsection}
%   \begin{DescribeMacro}{\addcontentsline}
%     Les sections declarées avec la commande |\chapter*|
%     n'apparaissent pas dans la table des matières. Comme les normes
%     de présentation de la FESP exigent que toutes les pages
%     liminaires y figurent, on fait suivre les commandes
%     |\chapter*{|\meta{Titre}|}| des commandes
%   \end{DescribeMacro}
% \end{DescribeMacro}
% \begin{quote}
%   |\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{|\meta{Titre}|}|
% \end{quote}
% Celles-ci ajoutent à la table des matières (|toc|) une section de
% niveau |chapter| dont le titre est \meta{Titre}. La commande
% |\phantomsection| est rendue nécessaire (ou recommandée) par le
% paquetage \textsf{hyperref}.
%
% \subsection{Corps du document}
%
% \begin{DescribeMacro}{\mainmatter}
%   La commande |\mainmatter| délimite le début du corps du document. La
%   numérotation des pages passe en chiffres arabes.
% \end{DescribeMacro}
%
% Le corps du document devrait normalement compter une introduction (non
% numérotée), un développement divisé en chapitres (numérotés) et une
% conclusion (non numérotée).
%
% \subsection{Annexes}
%
% \begin{DescribeMacro}{\appendix}
%   Si la thèse ou le mémoire comporte une ou plusieurs annexes,
%   composer celles-ci comme des chapitres normaux insérés dans le
%   document maître après la commande |\appendix|. Cette commande a
%   pour effet de passer d'un mode de numération numérique (1, 2, 3,
%   \dots) à un mode alphabétique (A, B, C, \dots).
% \end{DescribeMacro}
%
% \subsection{Bibliographie}
%
% \begin{DescribeMacro}{\bibliography}
%   Si vous utilisez BIB{\TeX}, la bibliographie est insérée dans le
%   document à l'endroit où apparait la commande |\bibliography| dans le
%   code source.
% \end{DescribeMacro}
%
% Consulter la section~\ref{sec:bibliographystyle} pour des
% informations additionnelles sur la préparation de la bibliographie.
%
% \section{Aide additionnelle}
%
% Pour obtenir de l'aide additionnelle sur l'utilisation de la classe
% \textsf{ulthese} (et non sur celle de {\LaTeX} en général), prière
% de consulter d'abord
% \begin{enumerate}
% \item le \href{http://www.theses.ulaval.ca/wiki/}{WikiThèse} de
%   l'Université Laval, en particulier la
%   \href{http://www.theses.ulaval.ca/wiki/index.php?title=FAQ}{Foire aux questions};
% \item les
%   \href{http://listes.ulaval.ca/listserv/archives/ulthese-aide.html}{archives}
%   de la liste de distribution \texttt{ulthese-aide}.
% \end{enumerate}
% Si la réponse à votre question ne se trouve ni dans le wiki, ni dans
% les archives, alors écrire à l'adresse
% \href{mailto:ulthese-aide@bibl.ulaval.ca}{\url{ulthese-aide@bibl.ulaval.ca}}.
%
% \StopEventually{\PrintChanges\PrintIndex}
%
% ^^A Début du code de la classe
%
% \appendix
% \section{Mise en {\oe}uvre}
% \label{sec:meo}
%
% Cette annexe passe en revue le code {\TeX} et {\LaTeX} de la
% classe. Elle ne risque d'intéresser que les personnes qui souhaitent
% explorer comment la classe est programmée.
%
% \subsection{Options de la classe}
%
% Il y a deux options propres à la classe: la taille de la police de
% caractères en points et la possibilité d'empêcher le chargement du
% paquetage \textsf{natbib}.
%
% \begin{macro}{nonatbib}
%   Pour des raisons de programmation, on traite l'option |nonatbib|
%   en premier. Celle-ci permet d'empêcher la classe de charger le
%   paquetage \textsf{natbib} en cas d'incompatibilité avec d'autres
%   paquetages spécialisés de mise en forme de la bibliographie. Le
%   paquetage \textsf{ifthen} est nécessaire pour définir cette option
%   booléenne et pour plusieurs autres usages internes à la classe.
%    \begin{macrocode}
%<*class>
\RequirePackage{ifthen}
\newboolean{UL@natbib}
\setboolean{UL@natbib}{true}
\DeclareOption{nonatbib}{\setboolean{UL@natbib}{false}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% Les valeurs possibles pour la taille de la police de caractères sont
% |10pt|, |11pt| et |12pt|. Cette option est gérée au niveau de la
% classe afin de s'assurer que les divers éléments sur la page titre
% sont toujours de la même taille. La taille de la police par défaut
% permet de déterminer si, par exemple, le titre du document doit être
% dans la taille |\Huge|, |\huge| ou |\LARGE| de \textsf{memoir}.
%
% \begin{macro}{\UL@ptsize}
%   La taille de la police est passée à \textsf{memoir} et la macro
%   |\UL@ptsize| stocke la taille des caractères pour usage futur.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\UL@ptsize}{}
\DeclareOption{10pt}{%
  \PassOptionsToClass{10pt}{memoir}
  \renewcommand*{\UL@ptsize}{10}}
\DeclareOption{11pt}{%
  \PassOptionsToClass{11pt}{memoir}
  \renewcommand*{\UL@ptsize}{11}}
\DeclareOption{12pt}{%
  \PassOptionsToClass{12pt}{memoir}
  \renewcommand*{\UL@ptsize}{12}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsection{Chargement de la classe \textsf{memoir}}
%
% Toutes les options de la classe sont passées à \textsf{memoir}. Le
% format de papier et la taille de police par défaut sont, dans
% l'ordre, |letterpaper| et |11pt|. Les options de \textsf{memoir}
% |twoside| et |openright| sont explicitement déclarées afin d'éviter
% toute tentative de passer outre à ces exigences de la FESP.
%    \begin{macrocode}
\DeclareOption*{\PassOptionsToClass{\CurrentOption}{memoir}}
\ExecuteOptions{11pt,letterpaper}
\ProcessOptions
\LoadClass[twoside,openright]{memoir}
%    \end{macrocode}
%
% \subsection{Paquetages requis}
%
% La classe s'efforce de charger un minimum de paquetages afin d'éviter
% les conflits potentiels.
%
%  Il est aujourd'hui préférable d'utiliser les polices T1.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage[T1]{fontenc}
%    \end{macrocode}
%
% Le paquetage \textsf{natbib} doit être chargé avant \textsf{babel}
% pour bien fonctionner. C'est pourquoi il est chargé dans la classe,
% à moins que l'option |nonatbib| n'ait été spécifiée au chargement de
% la classe.
%    \begin{macrocode}
\ifthenelse{\boolean{UL@natbib}}{\RequirePackage{natbib}}{}
%    \end{macrocode}
%
% Le support pour les langues autres que l'anglais est offert par le
% paquetage \textsf{babel}. Les langues sont passées en option de la
% classe, et non du paquetage. Le paquetage \textsf{numprint} est
% requis par \textsf{babel} pour la définition de la commande de mise
% en forme des nombres |\nombre|.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage[autolanguage]{numprint}
%    \end{macrocode}
%
% L'insertion du logo de l'Université sur la page titre requiert
% \textsf{graphicx}. On définit également une couleur pour les
% hyperliens dans le document (mais \textsf{hyperref} est chargé dans
% les gabarits afin de demeurer le dernier paquetage chargé; voir la
% section~\ref{sec:hyperref}).
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{graphicx}
\RequirePackage{xcolor}
%    \end{macrocode}
%
% La commande |\textcopyright| utilisée sur la page titre requiert le
% paquetage \textsf{textcomp} pour obtenir un beau signe de copyright.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{textcomp}
%    \end{macrocode}
%
% \subsection{Couleur des hyperliens}
% \label{sec:couleurs}
%
% La classe définit une couleur standard pour les hyperliens, une
% teinte de bleu assez foncée pour être à fois visible en couleur et
% peu contrastante si le document est imprimé en noir et blanc.
%    \begin{macrocode}
\definecolor{ULlinkcolor}{rgb}{0,0,0.3}
%    \end{macrocode}
%
% \subsection{Marges}
%
% Les marges exigées par les normes de présentation de la FESP sont de
% 25~mm partout, sauf 35~mm pour la marge de reliure (gauche pour les
% pages impaires, droite pour les pages paires). Le pied de page est
% placé de sorte que le folio de page se retrouve à 10~mm du bas de la
% page.
%    \begin{macrocode}
\setlrmarginsandblock{35mm}{25mm}{*}
\setulmarginsandblock{25mm}{25mm}{*}
\checkandfixthelayout[nearest]
\setlength{\footskip}{\lowermargin}
\addtolength{\footskip}{-10mm}
%    \end{macrocode}
%
% \subsection{Interligne}
%
% L'espacement entre les lignes est d'un interligne et demi.
% L'espacement «double» entre les paragraphes est fixé à
% |0.5\baselineskip| afin d'en arriver à une disposition agréable à
% l'{\oe}il. Le retrait de première ligne est supprimé puisque plus
% nécessaire suite à l'ajout de l'espacement entre les paragraphes.
%    \begin{macrocode}
\OnehalfSpacing
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
\setlength{\parindent}{0em}
%    \end{macrocode}
%
% La table des matières, la liste des tableaux et la liste des figures
% sont composées à interligne simple.
%    \begin{macrocode}
\renewcommand{\tocheadstart}{\SingleSpacing\chapterheadstart}
\renewcommand{\lotheadstart}{\SingleSpacing\chapterheadstart}
\renewcommand{\lofheadstart}{\SingleSpacing\chapterheadstart}
%    \end{macrocode}
%
% \subsection{Entêtes et pieds de page}
%
% Les règles pour les entêtes et pieds de page sont uniformes pour
% tout le document: aucun entête et folio sur le bord extérieur du
% pied de page. On définit un style de page pour ce faire ainsi qu'un
% alias entre le nouveau style |ul| et le style standard |plain|.
% Raison: les premières pages de chapitres utilisent par défaut le
% style |plain|; avec l'alias c'est le style |ul| qui sera activé.
%    \begin{macrocode}
\makepagestyle{ul}
  \makeevenfoot{ul}{\thepage}{}{}
  \makeoddfoot{ul}{}{}{\thepage}
\aliaspagestyle{plain}{ul}
\pagestyle{ul}
%    \end{macrocode}
%
% \subsection{Page titre}
%
% Le code pour traiter et composer la page titre constitue l'essentiel
% de la classe.
%
% \subsubsection{Famille et style de la police de caractères}
%
% La page titre est composée avec la police \textsf{Helvetica}
% (famille \texttt{phv} dans la classification NFSS) dans les
% tailles\footnote{%
%   La police Helvetica produite par {\LaTeX} est plus grande que
%   celle utilisée par Microsoft Word. Pour cette raison, les tailles
%   utilisées dans la classe sont toutes quelques points inférieures à
%   celles des gabarits Word.}%
% et les graisses présentées au tableau~\ref{tab:polices}. Les
% commandes sélectionnant ces polices sont adaptées selon la taille de
% police choisie pour le document afin d'être toujours identiques.
% Nous utilisons les déclarations de taille de police de la classe
% \textsf{memoir}, présentées au tableau~3.9 de sa documentation.
%
% \begin{table}
%   \centering
%   \begin{tabular}{ll}
%     \toprule
%     Élément          & Police \\
%     \midrule
%     Titre            & 17~points gras \\
%     Sous-titre       & 14~points gras \\
%     Auteur           & 12~points gras \\
%     Nom du programme & 12~points gras \\
%     Autres éléments  & 12~points normal \\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
%   \caption{Tailles et graisses de la police Helvetica des éléments
%     de la page titre}
%   \label{tab:polices}
% \end{table}
%
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\UL@phvfamily}{\fontfamily{phv}\selectfont}
\ifnum\UL@ptsize=10\relax
  \newcommand*{\UL@fonttitle}{\normalfont\huge\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontsubtitle}{\normalfont\LARGE\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontauthor}{\normalfont\Large\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontprogram}{\UL@fontauthor}
  \newcommand*{\UL@fontbase}{\normalfont\Large\UL@phvfamily}
\fi
\ifnum\UL@ptsize=11\relax
  \newcommand*{\UL@fonttitle}{\normalfont\LARGE\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontsubtitle}{\normalfont\Large\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontauthor}{\normalfont\large\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontprogram}{\UL@fontauthor}
  \newcommand*{\UL@fontbase}{\normalfont\large\UL@phvfamily}
\fi
\ifnum\UL@ptsize=12\relax
  \newcommand*{\UL@fonttitle}{\normalfont\Large\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontsubtitle}{\normalfont\large\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontauthor}{\normalfont\normalsize\bfseries\UL@phvfamily}
  \newcommand*{\UL@fontprogram}{\UL@fontauthor}
  \newcommand*{\UL@fontbase}{\normalfont\normalsize\UL@phvfamily}
\fi
%    \end{macrocode}
%
% \subsubsection{Gestion des cas particuliers}
%
% Définition de deux valeurs booléennes servant à adapter la
% composition de la page titre plus loin: y a-t-il un sous-titre ou
% non et est-ce que le type de programme (doctorat ou maîtrise) est
% masculin ou non?
%    \begin{macrocode}
\newboolean{UL@hassubtitle}
\newboolean{UL@isprogmasc}
%    \end{macrocode}
%
% \subsubsection{Interfaces interne et externe}
%
% Définition des commandes permettant de construire la page titre.
% L'interface utilisateur est basée sur un ensemble de commandes
% internes. On commence par celles-ci.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\UL@maintitle}{}
\newcommand{\UL@subtitle}{}
\newcommand*{\UL@author}{}
\newcommand*{\UL@program}{}
\newcommand*{\UL@year}{}
\newcommand*{\UL@typeofdoc}{}
\newcommand*{\UL@degree}{}
\newcommand*{\UL@nameother}{}
\newcommand*{\UL@degreeother}{}
\newcommand*{\UL@facUL}{}
\newcommand*{\UL@facother}{}
\newcommand*{\UL@extensionat}{}
\newcommand*{\UL@extensionloc}{}
%    \end{macrocode}
% Puis les commandes visibles pour les utilisateurs, qui redéfinissent
% les commandes internes. Voir la
% section~\ref{sec:commandes-pagetitre} pour leur signification.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\titre}[1]{\renewcommand{\UL@maintitle}{#1}}
\newcommand{\soustitre}[1]{%
  \setboolean{UL@hassubtitle}{true}
  \renewcommand{\UL@subtitle}{#1}}
\newcommand*{\auteur}[1]{\renewcommand*{\UL@author}{#1}}
\newcommand*{\annee}[1]{\renewcommand*{\UL@year}{#1}}
\newcommand*{\programme}[1]{\renewcommand*{\UL@program}{#1}}
\newcommand*{\LLD}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{true}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{Th\`ese}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Docteur en droit (L.L.D.)}}
\newcommand*{\DPsy}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{true}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{Th\`ese}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Docteur en psychologie (D.Psy.)}}
\newcommand*{\DThP}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{true}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{Th\`ese}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Docteur en th\'eologie pratique (D.Th.P.)}}
\newcommand*{\PhD}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{true}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{Th\`ese}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Philosophi{\ae} doctor (Ph.D.)}}
\newcommand*{\LLM}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{false}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{M\'emoire}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Ma\^itre en droit (L.L.M.)}}
\newcommand*{\MA}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{false}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{M\'emoire}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Ma\^itre \`es arts (M.A.)}}
\newcommand*{\MMus}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{false}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{M\'emoire}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Ma\^itre en musique (M.Mus.)}}
\newcommand*{\MSc}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{false}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{M\'emoire}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Ma\^itre \`es sciences (M.Sc.)}}
\newcommand*{\MServSoc}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{false}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{M\'emoire}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Ma\^itre en service social (M.Serv.Soc.)}}
\newcommand*{\MScGeogr}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{false}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{M\'emoire}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Ma\^itre en sciences géographiques (M.Sc.G\'eogr.)}}
\newcommand*{\MATDR}{%
  \newcommand*{\UL@typenum}{0}
  \setboolean{UL@isprogmasc}{false}
  \renewcommand*{\UL@typeofdoc}{M\'emoire}
  \renewcommand*{\UL@degree}{Ma\^itre en am\'enagement du territoire et d\'eveloppement r\'egional (M.ATDR)}}
\newcommand*{\multifacultaire}{\renewcommand*{\UL@typenum}{1}}
\newcommand*{\cotutelle}{%
  \renewcommand*{\UL@typenum}{2}
  \edef\UL@typeofdoc{\UL@typeofdoc\ en cotutelle}}
\newcommand*{\univcotutelle}[1]{\renewcommand*{\UL@nameother}{#1}}
\newcommand*{\gradecotutelle}[1]{\renewcommand*{\UL@degreeother}{#1}}
\newcommand*{\extensionUdeS}{%
  \renewcommand*{\UL@typenum}{3}
  \renewcommand*{\UL@extensionat}{Universit\'e de Sherbrooke}
  \renewcommand*{\UL@extensionloc}{Sherbrooke, Qu\'ebec}}
\newcommand*{\extensionUQO}{%
  \renewcommand*{\UL@typenum}{3}
  \renewcommand*{\UL@extensionat}{Universit\'e du Qu\'ebec en Outaouais}
  \renewcommand*{\UL@extensionloc}{Gatineau, Qu\'ebec}}
\newcommand*{\extensionUQAC}{%
  \renewcommand*{\UL@typenum}{3}
  \renewcommand*{\UL@extensionat}{Universit\'e du Qu\'ebec \`a Chicoutimi}
  \renewcommand*{\UL@extensionloc}{Chicoutimi, Qu\'ebec}}
\newcommand{\faculteUL}[1]{\renewcommand*{\UL@facUL}{#1}}
\newcommand*{\faculteUdeS}[1]{\renewcommand*{\UL@facother}{#1}}
\newcommand*{\faculteUQO}[1]{\renewcommand*{\UL@facother}{#1}}
\newcommand*{\faculteUQAC}[1]{\renewcommand*{\UL@facother}{#1}}
%    \end{macrocode}
%
% \subsubsection{Titre et sous-titre}
%
% Outre le nom de l'auteur et la notice de copyright en bas de page,
% la page titre peut être divisée en trois grands blocs:
% \begin{enumerate}
% \item le titre et le sous-titre, le cas échéant;
% \item la description du type de document (thèse, thèse en cotutelle,
%   mémoire, etc.);
% \item les détails sur la ou les facultés, la ou les universités,
%   etc.
% \end{enumerate}
% À ces blocs s'ajoutent quatre grandes catégories de disposition des
% éléments sur la page titre selon le type de thèse ou de mémoire:
% standard, multifacultaire, en cotutelle et en extension.
%
% Le titre et le sous-titre peuvent s'étendre sur plus d'une ligne.
% Sans traitement spécial, un long titre ou sous-titre aurait pour
% impact de décaler vers le bas tous les autres éléments de la page
% titre. Pour contrer ce phénomène, nous devrons mesurer la hauteur du
% titre et du sous-titre pour ensuite ajuster en conséquence la
% distance entre ce bloc et la mention du type de document.
%
% \begin{macro}{\UL@measuretitle}
%   On place le titre et le sous-titre centrés dans des boîtes
%   |\UL@titlebox| et |\UL@subtitlebox|. La commande
%   |\UL@measuretitle| permettra de mesurer leur hauteur lorsque le
%   titre sera créé avec |\pagetitre|, plus loin. Un espacement
%   vertical d'un demi interligne est ajouté entre le titre et le
%   sous-titre, le cas échéant.
%    \begin{macrocode}
\newsavebox{\UL@titlebox}
\newsavebox{\UL@subtitlebox}
\newlength{\UL@titleboxtotht}
\newlength{\UL@subtitleboxtotht}
\newcommand{\UL@measuretitle}{%
  \setbox\UL@titlebox=\vbox{%
    \centering\UL@fonttitle\UL@maintitle}
  \setlength{\UL@titleboxtotht}{%
    \dimexpr\ht\UL@titlebox+\dp\UL@titlebox}
  \ifthenelse{\boolean{UL@hassubtitle}}{%
    \setbox\UL@subtitlebox=\vbox{%
      \centering\vspace*{0.5\baselineskip}\UL@fontsubtitle\UL@subtitle}
    \setlength{\UL@subtitleboxtotht}{%
      \dimexpr\ht\UL@subtitlebox+\dp\UL@subtitlebox}}{}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{Type de document}
%
% \begin{macro}{\Ul@docid}
%   La commande |\Ul@docid| prépare la mention du type de document. La
%   thèse ou le mémoire en cotutelle requiert un traitement différent
%   puisque le programme d'étude apparaît immédiatement sous la mention.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\UL@docid}{%
  {\UL@fontprogram\UL@typeofdoc\par
  \ifnum\UL@typenum=2 \UL@program\par \fi}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{Détails sur les facultés et universités d'attache}
%
% \begin{macro}{\Ul@details}
%   La commande |\Ul@details| est la plus complexe puisque la
%   disposition des informations additionnelles sur le document
%   varie beaucoup selon le type de thèse ou de mémoire.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\UL@details}{%
  \ifcase\UL@typenum\relax% 0 standard
    \vspace{96pt}
    {\UL@fontprogram\UL@program}\par
    \UL@degree\par
    \vspace{112pt}
    Qu\'ebec, Canada\par
  \or%                      1 multifacultaire
    \vspace{96pt}
    {\UL@fontprogram\UL@program}\par
    \UL@degree\par
    \vspace{36pt}
    \UL@facUL\par
    \vspace{48pt}
    Qu\'ebec, Canada\par
  \or%                      2 cotutelle
    \vspace{72pt}
    Universit\'e Laval\par Qu\'ebec, Canada\par
    \UL@degree\par
    \vspace{\baselineskip} et\par \vspace{\baselineskip}
    \UL@nameother\par
    \UL@degreeother\par
  \or%                      3 extension
    \vspace{48pt}
    {\UL@fontprogram\UL@program\ de l'Universit\'e Laval\par
      \ifthenelse{\boolean{UL@isprogmasc}}{offert}{offerte}
      en extension \`a l'\UL@extensionat}\par
    \vspace{36pt}
    \UL@degree\par
    \vspace{36pt}
    \UL@facother\par \UL@extensionat\par \UL@extensionloc\par
    \vspace{\baselineskip}
    \UL@facUL\par Universit\'e Laval\par Qu\'ebec, Canada\par
  \fi}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{Conception de la page titre}
%
% \begin{macro}{\pagetitre}
%   On doit rétablir sur la page titre l'interligne simple et
%   l'espacement nul entre les paragraphes (|\parskip|). Ensuite, on
%   doit ajuster la distance entre le bloc de titre et le type de
%   document (|\UL@docidspacing|) et celle entre ce dernier et le nom
%   de l'auteur (|\UL@authorspacing|). Cela fait en sorte que les
%   éléments de la page titre se retrouvent (presque) toujours au même
%   endroit sur la page. Une distance minimale d'un interligne est
%   conservée entre le bloc de titre et le type de document
%   (précaution nécessaire pour l'éventuel cas d'un bloc de titre
%   s'étendant sur plusieurs lignes).
%
%   La page titre des thèses et mémoires en cotutelle ou en extension
%   ne comporte pas de logo de l'Université Laval.
%
%   Le nom de l'auteur et la notice de copyright sont insérées
%   directement dans le code de la commande |\pagetitre|.
%    \begin{macrocode}
\newlength{\UL@docidspacing}
\setlength{\UL@docidspacing}{82pt}
\newlength{\UL@authorspacing}
\setlength{\UL@authorspacing}{72pt}
\newcommand{\pagetitre}{{%
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \SingleSpacing\setlength{\parskip}{0pt}
    \centering
    \UL@fontbase
    \UL@measuretitle
    \addtolength{\UL@docidspacing}{-\UL@titleboxtotht}
    \addtolength{\UL@docidspacing}{-\UL@subtitleboxtotht}
    \ifdim\UL@docidspacing<\baselineskip\relax
      \setlength{\UL@docidspacing}{\baselineskip}
      \addtolength{\UL@authorspacing}{-\baselineskip}
    \fi
    \ifnum\UL@typenum>1\relax
      \vspace*{0pt}\par
    \else
      \includegraphics[height=40px,keepaspectratio=true]{ul_p}\par
    \fi
    \vspace{82pt}
    \box\UL@titlebox
    \box\UL@subtitlebox
    \vspace{\UL@docidspacing}
    \UL@docid
    \vspace{\UL@authorspacing}
    {\UL@fontauthor\UL@author}\par
    \UL@details
    \vfill
    {\textcopyright} \UL@author, \UL@year\par
    \cleardoublepage}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsection{Listes des figures et des tableaux}
%
% Le paquetage \textsf{babel} définit comme titre pour la liste des
% figures «Table des figures», alors que la liste des tableaux est
% «Liste des tableaux». Pour une plus grande symétrie, la classe
% redéfinit le titre correspondant à |\listoffigures|. La commande
% |\addto| est nécessaire pour éviter que \textsf{babel} redéfinisse
% le titre à |\begin{document}|.
%    \begin{macrocode}
\addto\captionsfrench{\renewcommand{\listfigurename}{Liste des figures}}
%    \end{macrocode}
%
% \subsection{Dédicace et épigraphe}
%
% La dédicace et l'épigraphe sont mises en forme avec la commande
% |\epigraph| de \textsf{memoir}.
% \begin{macro}{\dedicace}
%   La dédicace est une épigraphe simplifiée placée seule sur une
%   page, alignée à droite à une dizaine de lignes de la marge
%   supérieure, sans auteur ou source et sans ligne de démarcation.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\dedicace}[1]{{%
    \clearpage
    \pagestyle{empty}
    \setlength{\beforeepigraphskip}{10\baselineskip}
    \setlength{\epigraphrule}{0pt}
    \epigraphtextposition{flushright}
    \mbox{}\epigraph{\itshape #1}{}}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\epigraphe}
%   L'épigraphe de début de document est placée seule sur une page à
%   une dizaine de lignes de la marge supérieure. Pour le reste, on
%   s'en remet à la commande |\epigraph| de \textsf{memoir}.
%    \begin{macrocode}
\newcommand{\epigraphe}[2]{{%
    \clearpage
    \pagestyle{empty}
    \setlength{\beforeepigraphskip}{10\baselineskip}
    \mbox{}\epigraph{#1}{#2}}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsection{Citations}
%
% \begin{environment}{quote}
%   La classe redéfinit l'environnement |quote| de \textsf{memoir}
%   afin que le texte des citations se trouve en retrait de 10~mm à
%   gauche et à droite, conformément aux règles de présentation de la
%   FESP.
%    \begin{macrocode}
\renewenvironment{quote}{%
  \list{}{\rightmargin 10mm \leftmargin 10mm}%
  \item[]}{\endlist}
%    \end{macrocode}
%   \end{environment}
%
% \begin{environment}{quotation}
%   Il en va de même de l'environnement |quotation|. Cependant, cet
%   environnement passe également à l'interligne simple et la classe
%   ajuste l'espacement vertical entre les paragraphes afin que
%   ceux-ci soient bien distincts les uns des autres tout en demeurant
%   raisonnablement compacts. Cet espacement est ici fixé à 6~points.
%    \begin{macrocode}
\renewenvironment{quotation}{%
  \list{}{%
    \SingleSpacing
    \listparindent 0em
    \itemindent    \listparindent
    \leftmargin    10mm
    \rightmargin   \leftmargin
    \parsep        6\p@ \@plus\p@}%
  \item[]}{\endlist}
%    \end{macrocode}
% \end{environment}
%
% \subsection{Numérotation des divisions du document}
%
% Par défaut, \textsf{memoir} numérote les divisions du document
% seulement jusqu'au niveau des sections. La classe étend la
% numérotation aux sous-sections.
%    \begin{macrocode}
\setsecnumdepth{subsection}
%</class>
%    \end{macrocode}
% ^^A Fin du code de la classe
%
% \begin{thebibliography}{1}
% \providecommand{\bibnamefont}[1]{#1}
% \providecommand{\selectlanguage}[1]{\relax}
% \bibitem[{Malo(1996)}]{Malo:1996}
% \bibnamefont{Malo}, M. 1996, {\selectlanguage{francais}\emph{Guide de la
%   communication écrite au cégep, à l'université et en entreprise}}, Québec
%   Amérique. ISBN~978-2-8903-7875-9.
% \end{thebibliography}
%
% \Finale
%
% \iffalse
% ^^A Gabarits du document maître
%<*gabarit>
%<phd&standard>%% GABARIT POUR THÈSE STANDARD
%<phd&mesure>%% GABARIT POUR THÈSE SUR MESURE
%<phd&multifac>%% GABARIT POUR THÈSE MULTIFACULTAIRE
%<phd&cotutelle>%% GABARIT POUR THÈSE EN COTUTELLE
%<phd&UdeS>%% GABARIT POUR THÈSE EN EXTENSION À L'UNIVERSITÉ DE SHERBROOKE
%<phd&UQO>%% GABARIT POUR THÈSE EN EXTENSION À L'UQO
%<m&standard>%% GABARIT POUR MÉMOIRE STANDARD
%<m&mesure>%% GABARIT POUR MÉMOIRE SUR MESURE
%<m&UQAC>%% GABARIT POUR MÉMOIRE EN EXTENSION À L'UQAC
%%
%% Consulter la documentation de la classe ulthese pour une
%% description détaillée de la classe, de ce gabarit et des options
%% disponibles.
%%
%% [Ne pas hésiter à supprimer les commentaires après les avoir lus.]
%%
%% Déclaration de la classe avec les langues les plus courantes. Le
%% français sera la langue par défaut du document.
\documentclass[11pt,english,francais]{ulthese}
  %% Encodage utilisé pour les caractères accentués dans les fichiers
  %% source du document. Les gabarits sont encodés en UTF-8.
  \usepackage[utf8]{inputenc}

  %% Charger ici les autres paquetages nécessaires pour le document.
  %% Quelques exemples; décommenter au besoin.
  %\usepackage{amsmath}          % recommandé pour les mathématiques
  %\usepackage{mathpazo}         % texte en Palatino
  %\usepackage{mathptmx}         % texte en Times

  %% Gestion des hyperliens dans le document. S'assurer que hyperref
  %% est le dernier paquetage chargé.
  \usepackage{hyperref}
  \hypersetup{colorlinks,allcolors=ULlinkcolor}

  %% Options de mise en forme du mode français de babel. Consulter la
  %% documentation du paquetage babel pour les options disponibles.
  \frenchbsetup{%
    CompactItemize=false,         % ne pas compacter les listes
    ThinSpaceInFrenchNumbers=true % espace fine dans les nombres
  }

  %% Style de la bibliographie.
  \bibliographystyle{}

  %% Déclarations de la page titre. Remplacer les éléments entre < >.
  %% Supprimer les caractères < >. Couper un long titre ou un long
  %% sous-titre manuellement avec \\.
  \titre{<Titre principal>}
  % \titre{Ceci est un exemple de long titre \\
  %   avec saut de ligne manuel}
  % \soustitre{Sous-titre le cas échéant}
  % \soustitre{Ceci est un exemple de long sous-titre \\
  %   avec saut de ligne manuel}
  \auteur{<Prénom Nom>}
%<phd&(standard|multifac|cotutelle)>  \programme{Doctorat en <discipline> -- <majeure, s'il y a lieu>}
%<phd&mesure>  \programme{Doctorat sur mesure en <discipline> -- <majeure, s'il y a lieu>}
%<phd&(UdeS|UQO)>  \programme{Doctorat en <discipline>}
%<m&standard>  \programme{Maîtrise en <discipline> -- <majeure, s'il y a lieu>}
%<m&mesure>  \programme{Maîtrise sur mesure en <discipline> -- <majeure, s'il y a lieu>}
%<m&UQAC>  \programme{Maîtrise en <discipline>}
  \annee{<20xx>}
%<phd>  \PhD     % ou l'un de \LLD, \DPsy, \DThP
%<m>  \MSc     % ou l'un de \LLM, \MA, \MMus, \MServSoc, \MScGeogr, \MATDR
%<cotutelle>  \cotutelle
%<cotutelle>  \univcotutelle{<Université de cotutelle> \\ <Ville>, <Pays>}
%<cotutelle>  \gradecotutelle{<Nom du grade> (<sigle du grade>)}
%<multifac>  \multifacultaire
%<multifac>  \faculteUL{<Faculté 1> \\ <Faculté 2>}
%<UdeS>  \extensionUdeS
%<UQO>  \extensionUQO
%<UQAC>  \extensionUQAC
%<UdeS|UQO|UQAC>  \faculteUL{<Nom de la faculté UL>}
%<UdeS>  \faculteUdeS{<Nom de la faculté UdeS>}
%<UQO>  \faculteUQO{<Nom de la faculté UQO>}
%<UQAC>  \faculteUQAC{<Nom de la faculté UQAC>}

\begin{document}

\frontmatter                    % pages liminaires

\pagetitre                      % production de la page titre

\include{resume}                % résumé français
\include{abstract}              % résumé anglais
\cleardoublepage

\tableofcontents                % production de la TdM
\cleardoublepage

\listoftables                   % production de la liste des tableaux
\cleardoublepage

\listoffigures                  % production de la liste des figures
\cleardoublepage

\dedicace{Dédicace si désiré}
\cleardoublepage

\epigraphe{Texte de l'épigraphe}{Source ou auteur}
\cleardoublepage

\include{remerciements}         % remerciements
\include{avantpropos}           % avant-propos

\mainmatter                     % corps du document

\include{introduction}          % introduction
\include{chapitre1}             % chapitre 1
\include{chapitre2}             % chapitre 2, etc.
\include{conclusion}            % conclusion

\appendix                       % annexes le cas échéant

\include{annexe}                % annexe A

\bibliography{}                 % production de la bibliographie

\end{document}
%</gabarit>
%
% ^^A Gabarits des parties du document
%<*resume>
\chapter*{Résumé}                      % ne pas numéroter
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé} % inclure dans TdM

\begin{otherlanguage*}{francais}
  Texte du résumé en français.
\end{otherlanguage*}
%</resume>
%
%<*abstract>
\chapter*{Abstract}                      % ne pas numéroter
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract} % inclure dans TdM

\begin{otherlanguage*}{english}
  Text of English abstract.
\end{otherlanguage*}
%</abstract>
%
%<*remerciements>
\chapter*{Remerciements}         % ne pas numéroter
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements} % inclure dans TdM

Texte des remerciements en prose.
%</remerciements>
%
%<*avantpropos>
\chapter*{Avant-propos}         % ne pas numéroter
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-propos} % inclure dans TdM

L'avant-propos est surtout nécessaire pour une thèse par article.
%</avantpropos>
%
%<*introduction>
\chapter*{Introduction}         % ne pas numéroter
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction} % inclure dans TdM

Une thèse ou un mémoire devrait normalement débuter par une
introduction. Celle-ci est traitée comme un chapitre normal, sauf
qu'elle n'est pas numérotée.
%</introduction>
%
%<*chapitre>
\chapter{Titre du chapitre}     % numéroté

Texte du chapitre.
%</chapitre>
%
%<*conclusion>
\chapter*{Conclusion}         % ne pas numéroter
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion} % dans TdM

Une thèse ou un mémoire devrait normalement se terminer par une
conclusion, placée avant les annexes, le cas échéant. Celle-ci est
traitée comme un chapitre normal, sauf qu'elle n'est pas numérotée.
%</conclusion>
%
%<*annexe>
\chapter{Titre de l'annexe}     % numérotée

Texte de l'annexe.
%</annexe>
% Local Variables:
% mode: doctex
% coding: utf-8
% TeX-master: t
% End:
% \fi
